%Texto do resumo....
	Nos últimos anos, tem-se observado um grande crescimento na utilização de sistemas robóticos no dia a dia.
	Cada vez mais pesquisadores em robótica têm se concentrado no desenvolvimento de robôs móveis, fazendo com que os
	 robôs possam se mover e interagir com o ambiente de forma autônoma, 
	o que abre um vasto campo de novas aplicações e, consequentemente, muitos desafios, como:  localização, construção de mapas e o problema
	de auto localização e construção 
  de mapas de ambiente simultâneos(\textit{Simultaneous Localization and Map Building - SLAM}). 
		
    Este trabalho propõe um sistema de localização para robôs móveis, 
    baseado no método empírico sugerido no artigo \cite{wifiRadar},
    que provê a localização de um terminal móvel em um ambiente \textit{indoor}. 
    O método é baseado na força do 
    sinal recebido(\textit{Received Signal Strength} - RSS), que é muito explorada em
    em técnicas de localização em uma rede de sensores sem fio pela fácil aplicabilidade. Serão apresentadas também, outras 
    técnicas utilizadas na localização em uma rede de sensores sem fio.
  
	Todo o sistema foi desenvolvido na plataforma Android, pela sua fácil incorporação à robótica devido ao 
	grande quantidade de sensores suportados. Serão brevemente comentadas
	algumas características deste sistema operacional e de uma aplicação Android.
   
   Os resultados obtidos pelo sistema proposto mostram que:
      \begin{itemize}
      \item 22,8\% das estimativas possuem precisão de 1 metro ou menos.
      \item 77,1\% das estimativas possuem precisão de 3 metros ou menos.
      \item 91,4 \% das estimativas possuem precisão de 5 metros ou menos.
     \end{itemize}
	
\textbf{Palavras-chave:} RSS, Localização, RSS fingerprint, Robós Móveis, Android, WSNs.